咱们第一课时就先聊聊 Docker 的基础内容：Docker 能做什么，怎么安装 Docker，以及容器技术的原理。

### Docker 能做什么？

众所周知，Docker 是一个用于开发，发布和运行应用程序的开放平台。通俗地讲，Docker 类似于集装箱。在一艘大船上，各种货物要想被整齐摆放并且相互不受到影响，我们就需要把各种货物进行集装箱标准化。有了集装箱，我们就不需要专门运输水果或者化学用品的船了。我们可以把各种货品通过集装箱打包，然后统一放到一艘船上运输。Docker 要做的就是把各种软件打包成一个集装箱（镜像），然后分发，且在运行的时候可以相互隔离。

到此，相信你已经迫不及待想要体验下了，下面就让我们来安装一个 Docker。

### CentOS 下安装 Docker

Docker 是跨平台的解决方案，它支持在当前主流的各大平台安装，包括 Ubuntu、RHEL、CentOS、Debian 等 Linux 发行版，同时也可以在 OSX 、Microsoft Windows 等非 Linux 平台下安装使用。

因为 Linux 是 Docker 的原生支持平台，所以推荐你在 Linux 上使用 Docker。由于生产环境中我们使用 CentOS 较多，下面主要针对在 CentOS 平台下安装和使用 Docker 展开介绍。

#### 操作系统要求

要安装 Docker，我们需要 CentOS 7 及以上的发行版本。建议使用`overlay2`存储驱动程序。

#### 卸载已有 Docker

如果你已经安装过旧版的 Docker，可以先执行以下命令卸载旧版 Docker。

```
$ sudo yum remove docker \
                  docker-client \
                  docker-client-latest \
                  docker-common \
                  docker-latest \
                  docker-latest-logrotate \
                  docker-logrotate \
                  docker-engine
```

#### 安装 Docker

首次安装 Docker 之前，需要添加 Docker 安装源。添加之后，我们就可以从已经配置好的源，安装和更新 Docker。添加 Docker 安装源的命令如下：

```
$ sudo yum-config-manager \
    --add-repo \
    https://download.docker.com/linux/centos/docker-ce.repo
```

正常情况下，直接安装最新版本的 Docker 即可，因为最新版本的 Docker 有着更好的稳定性和安全性。你可以使用以下命令安装最新版本的 Docker。

```
$ sudo yum install docker-ce docker-ce-cli containerd.io
```

如果你想要安装指定版本的 Docker，可以使用以下命令：

```
$ sudo yum list docker-ce --showduplicates | sort -r
docker-ce.x86_64            18.06.1.ce-3.el7                   docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            18.06.0.ce-3.el7                   docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            18.03.1.ce-1.el7.centos            docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            18.03.0.ce-1.el7.centos            docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            17.12.1.ce-1.el7.centos            docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            17.12.0.ce-1.el7.centos            docker-ce-stable
docker-ce.x86_64            17.09.1.ce-1.el7.centos            docker-ce-stable
```

然后选取想要的版本执行以下命令：

```
$ sudo yum install docker-ce-<VERSION_STRING> docker-ce-cli-<VERSION_STRING> containerd.io
```

安装完成后，使用以下命令启动 Docker。

```
$ sudo systemctl start docker
```

这里有一个国际惯例，安装完成后，我们需要使用以下命令启动一个 hello world 的容器。

```
$ sudo docker run hello-world
Unable to find image 'hello-world:latest' locally
latest: Pulling from library/hello-world
0e03bdcc26d7: Pull complete
Digest: sha256:7f0a9f93b4aa3022c3a4c147a449bf11e0941a1fd0bf4a8e6c9408b2600777c5
Status: Downloaded newer image for hello-world:latest
Hello from Docker!
```

运行上述命令，Docker 首先会检查本地是否有`hello-world`这个镜像，如果发现本地没有这个镜像，Docker 就会去 Docker Hub 官方仓库下载此镜像，然后运行它。最后我们看到该镜像输出 "Hello from Docker!" 并退出。

> 安装完成后默认 docker 命令只能以 root 用户执行，如果想允许普通用户执行 docker 命令，需要执行以下命令 sudo groupadd docker && sudo gpasswd -a ${USER} docker && sudo systemctl restart docker ，执行完命令后，退出当前命令行窗口并打开新的窗口即可。

安装完 Docker，先不着急使用，先来了解下容器的技术原理，这样才能知其所以然。

### 容器技术原理

提起容器就不得不说 chroot，因为 chroot 是最早的容器雏形。chroot 意味着切换根目录，有了 chroot 就意味着我们可以把任何目录更改为当前进程的根目录，这与容器非常相似，下面我们通过一个实例了解下 chroot。

#### chroot

什么是 chroot 呢？下面是 chroot 维基百科定义：

> chroot 是在 Unix 和 Linux 系统的一个操作，针对正在运作的软件行程和它的子进程，改变它外显的根目录。一个运行在这个环境下，经由 chroot 设置根目录的程序，它不能够对这个指定根目录之外的文件进行访问动作，不能读取，也不能更改它的内容。

通俗地说 ，chroot 就是可以改变某进程的根目录，使这个程序不能访问目录之外的其他目录，这个跟我们在一个容器中是很相似的。下面我们通过一个实例来演示下 chroot。

首先我们在当前目录下创建一个 rootfs 目录：

```
$ mkdir rootfs
```

这里为了方便演示，我使用现成的 busybox 镜像来创建一个系统，镜像的概念和组成后面我会详细讲解，如果你没有 Docker 基础可以把下面的操作命令理解成在 rootfs 下创建了一些目录和放置了一些二进制文件。

```
$ cd rootfs 
$ docker export $(docker create busybox) -o busybox.tar
$ tar -xf busybox.tar
```

执行完上面的命令后，在 rootfs 目录下，我们会得到一些目录和文件。下面我们使用 ls 命令查看一下 rootfs 目录下的内容。

```
$ ls
bin  busybox.tar  dev  etc  home  proc  root  sys  tmp  usr  var
```

可以看到我们在 rootfs 目录下初始化了一些目录，下面让我们通过一条命令来见证 chroot 的神奇之处。使用以下命令，可以启动一个 sh 进程，并且把 /home/centos/rootfs 作为 sh 进程的根目录。

```
$ chroot /home/centos/rootfs /bin/sh
```

此时，我们的命令行窗口已经处于上述命令启动的 sh 进程中。在当前 sh 命令行窗口下，我们使用 ls 命令查看一下当前进程，看是否真的与主机上的其他目录隔离开了。

```
/ # /bin/ls /
bin  busybox.tar  dev  etc  home  proc  root  sys  tmp  usr  var
```

这里可以看到当前进程的根目录已经变成了主机上的 /home/centos/rootfs 目录。这样就实现了当前进程与主机的隔离。到此为止，一个目录隔离的容器就完成了。
但是，此时还不能称之为一个容器，为什么呢？你可以在上一步（使用 chroot 启动命令行窗口）执行以下命令，查看如下路由信息：

```
/etc # /bin/ip route
default via 172.20.1.1 dev eth0
172.17.0.0/16 dev docker0 scope link  src 172.17.0.1
172.20.1.0/24 dev eth0 scope link  src 172.20.1.3
```

执行 ip route 命令后，你可以看到网络信息并没有隔离，实际上进程等信息此时也并未隔离。要想实现一个完整的容器，我们还需要 Linux 的其他三项技术： Namespace、Cgroups 和联合文件系统。

Docker 是利用 Linux 的 Namespace 、Cgroups 和联合文件系统三大机制来保证实现的， 所以它的原理是使用 Namespace 做主机名、网络、PID 等资源的隔离，使用 Cgroups 对进程或者进程组做资源（例如：CPU、内存等）的限制，联合文件系统用于镜像构建和容器运行环境。

后面我会对这些技术进行详细讲解，这里我就简单解释下它们的作用。

#### Namespace

Namespace 是 Linux 内核的一项功能，该功能对内核资源进行隔离，使得容器中的进程都可以在单独的命名空间中运行，并且只可以访问当前容器命名空间的资源。Namespace 可以隔离进程 ID、主机名、用户 ID、文件名、网络访问和进程间通信等相关资源。

Docker 主要用到以下五种命名空间。

- pid namespace：用于隔离进程 ID。
- net namespace：隔离网络接口，在虚拟的 net namespace 内用户可以拥有自己独立的 IP、路由、端口等。
- mnt namespace：文件系统挂载点隔离。
- ipc namespace：信号量,消息队列和共享内存的隔离。
- uts namespace：主机名和域名的隔离。

#### Cgroups

Cgroups 是一种 Linux 内核功能，可以限制和隔离进程的资源使用情况（CPU、内存、磁盘 I/O、网络等）。在容器的实现中，Cgroups 通常用来限制容器的 CPU 和内存等资源的使用。

#### 联合文件系统

联合文件系统，又叫 UnionFS，是一种通过创建文件层进程操作的文件系统，因此，联合文件系统非常轻快。Docker 使用联合文件系统为容器提供构建层，使得容器可以实现写时复制以及镜像的分层构建和存储。常用的联合文件系统有 AUFS、Overlay 和 Devicemapper 等。

### 结语

容器技术从 1979 年 chroot 的首次问世便已崭露头角，但是到了 2013 年，Dokcer 的横空出世才使得容器技术迅速发展，可见 Docker 对于容器技术的推动力和影响力。

> 另外， Docker 还提供了工具和平台来管理容器的生命周期：
>
> 1. 使用容器开发应用程序及其支持组件。
> 2. 容器成为分发和测试你的应用程序的单元。
> 3. 可以将应用程序作为容器或协调服务部署到生产环境中。无论您的生产环境是本地数据中心，云提供商还是两者的混合，其工作原理都相同。

到此，相信你已经了解了实现容器的基本技术原理，并且对 Docker 的作用有了一定认知。那么你知道为什么容器技术在 Docker 出现之前一直没有爆发的根本原因吗？思考后，可以把你的想法写在留言区。

下一课时，我将讲解 Docker 的架构设计以及 Docker 的三大核心概念。